擁抱科技便擁有將來

擁抱科技便擁有將來 - 黎智英

互聯網

馬克·吐溫（Mark Twain）說，知所不知者不撞板，確信無誤而非者才闖禍。做生意往往有些信條我們不敢逾越，例如好賣的貨品應該利潤高些，滯銷的貨品才減價促銷，看似合情合理，但我告訴你，我的經驗並非如此。

佐丹奴初期業績麻麻，生意形同雞肋，食之無味棄之可惜。我想只有求變才能突破困局。不變，不斷重複做着同樣的事情，希望有奇蹟出現是瘋人說夢話。那時候我們最好賣的貨品是Polo Shirt，十多間店鋪一天總共賣五六百件。賣價是$99，利潤不錯。但是我要突破，想到Polo Shirt是最多人買的，利用這款衫突破衝擊力必然最大，也最合邏輯，否則利用一些銷路一般的貨品突破只會唔嗲唔吊，效果不彰。

好，我想不如將賣價$99的Polo Shirt減價至$49作為促銷。我開會跟同事提出這想法多數都反對；喂，這是我們最賺錢的貨品，減價至$49，成本是$35得$14毛利，燈油火蠟人工交租都唔夠，一定無錢賺，我們還靠什麼賺錢？而且減了價後再難加回原價，加回也只會扼殺了這款衫原本的銷路。但是，我們要突破現時的悶局啊！而只有這款衫才能讓我們有力突破！

他們說的雖然言之有理，不過直覺告訴我不能墨守成規，應該放膽博一博，於是我孤注一擲，決定把Polo Shirt減價賣$49。決定之後看見有些同事喪家犬臉色的反應，好像這公司快要執笠，他們將要失業似的，令我心情忐忑。但是我還是一意孤行，平庸之道不是我杯茶，我要突破，而且我相信天無絕人之路，這決定錯也會有解決的方法，做生意滯如死水是要往無知去闖的，製造亂象重新佈局才有生機。

果然減價後Polo Shirt一天的銷路從本來的五六百件飆升至一萬多件（有不少菲傭一買就十幾廿件寄回菲律賓，可想而知多貨真價實）。不僅Polo Shirt賣多了，而且還帶動了其他貨品的銷路。我學到嘢了，做大眾化生意，經營的精要不是貨品毛利多少，而是銷路要量大，量大相對成本拉低了，賺到的利潤反而高了，才是經營之道。於是我將其他貨品價格都稍為降低，而且減少貨品款式的數目，將生意做得更集中和更專注，因而經營和運作也簡單快捷了，更進一步提高效率增加銷量。以後便是歷史了。

另外讓我學到的是貨品固然是吸引顧客重要關鍵，價錢便宜但貨品質量一定要維持高水準，價平質不高只會是一條死路。但是一間人客疏落的店鋪，行人經過看見不會想進來，貨品再好也徒然，因此一間店鋪人氣旺盛很重要。有時做些贈品或大減價促銷，帶起人氣做旺個場是必要的（當然我指的是大眾貨品生意，名牌奢侈品除外）。而贈品又要比減價有效得多，因為顧客領過嘢，有些奸商先將價錢提高然後用減價招徠（騙客是做生意最劣的招數，形同自殺！），令顧客從此有所顧忌。例如KFC贈送雞髀或賣一元一隻雞髀（等同於免費），門前必定打晒蛇餅排長龍，是因為貨真而童叟無欺，是真的有着數。

有着數最能吸引人，你看看你家裏有多少鎖匙扣、磁性日曆板、茶杯、筷子、毛巾等，多數都是用不着也取來的贈品。因為人就是有食得唔好嘥的心態，有着有冇用的東西都會搶着要。你知不知道有些人睇Netflix電影一天睇幾齣睇到暈倒的，就是因為付了十美元月費任睇唔嬲有着數的心態，死就死食得唔好嘥。人便是這樣，看到有免費東西贈送就去排隊幫襯，不理賣的東西是否自己需要的。人是不理性的，看到有着數就衝動，因此用FREE！的贈品做推廣活動最有效。

加拿大多倫多大學和美國MIT大學的心理學家在大學做了個賣巧克力的實驗。Lindt是瑞士名牌巧克力，街外賣30仙（美元）一塊，而美國巧克力Hershey's Kisses是普通巧克力，大概是幾個仙一塊。在這實驗他們將Lindt巧克力定價為15仙一塊，而Hershey's Kisses是1個仙一塊，每人只限買一塊。當然大部分學生都選擇買Lindt了；有73%選擇Lindt和27%選擇Hershey's Kisses。好，看學生對免費的反應如何。他們做了第二輪實驗，將Lindt的賣價減為14仙而Hershey's Kisses減至免費（同樣是減了一個仙）。結果正如所料，有69%選擇Hershey's Kisses而只有31%選擇Lindt。大部分學生都選擇免費的，雖然買Lindt着數了16個仙（原來是30仙），而免費的Hershey's Kisses只得益了幾個仙，我們便知道免費對我們的吸引有多大了。用FREE！的贈品做推廣最有效就是這個原因。

我們知道顧客購物行為的資訊愈多愈準確，愈能夠更有效服務和提供他們的需要。資訊在手令我們識得投其顧客所好，生意會做得更好是一定的。現在的科技可以讓我們做到這點。例如我們在店鋪門口安裝一個感應器，接觸到顧客手機的藍牙，讓我們知道什麼時候（那些人）經過的人流最多，因此會是我們做推廣最好的時間。因為做推廣活動猶如叫「救命！」，無人的時候做推廣是無用的，只有人多的時候才有人來「救」你。

而且這感應器可以連接收銀機，讓我們知道來幫襯過的人吃了什麼回來翻尋味，和下次經過門口（感應器偵測到）再也不回頭。要是多人吃過都沒返轉頭的菜式，當然是有問題，是需要改善或剔除。而吃過的人都返來幫襯的菜式，當然是我們要擴充和做得更好的菜式。吃過再來幫襯的客人，美國有心理學家曾經做過實驗證明，在他再回來幫襯時你若給他一些jetso以示謝意，他有七成機會成為你固定的顧客。當然這些固定顧客來幫襯了一段時期，你也要給他一些贈品或折扣，例如每逢他來幫襯十次八次，埋單時給他打個五折（這些資訊感應器連接收銀機會自動告訴你），這個客就打風都走唔甩了。

生意做久了必然有枯枝，我們要所謂shake the tree，搖動樹幹讓枯枝跌落，讓樹長出新苗芽來。連接收銀機的感應器可以告訴你，哪些菜式呈現疲態，是時候更新或改換來刺激顧客消費。不時根據資訊準確變動製造驚喜和好奇，令生意更新鮮活潑，生命力更強盛和業務更興隆。透過分析一個星期每天不同顧客的流量和他們的消費模式，它可以為你幾乎準確地預測下星期每天你會賣出各種菜式的數量，因而你知道每天該購入多少食材，不用食材剩餘下來變得不新鮮而影響質素。每天的食材都是當天入貨，一定新鮮，貨品質素便好，和讓你減低物料的嘥撻。

這感應器還可以告訴你，怎樣安排廚房和樓面員工的流動性。例如在繁忙的午飯和晚飯出菜的平均時間是22分鐘，而平時人少的時間是8分鐘，證明你人手分配不均。它會告訴你，你出菜的平均時間應該是15分鐘，你應該減少平時的人手，調配到繁忙的時間去。這樣你繁忙的時間出菜快些，生意會增加而對顧客的服務亦改善了。現在有了科技的協助，清楚知道顧客購物的行為，生意做得比以前效率更高和質素更好的可能性太大了，因此不利用科技我們會落伍，而且最終甚至會被淘汰。擁抱科技就是擁有將來！

黎智英

上一則
上一則
御 田 (蔡瀾)

下一則
下一則
被整的很開心 (畢明)

同港豬講簡直哂柒氣
個個死做爛做
得到權力又剩係識得內部搞小動作